\chapter{Opis projektnog zadatka}

		Cilj našeg projekta pružiti je svim ljubiteljima šaha, ali i onima koji će to tek postati, novu i uzbudljivu mogućnost zabave.
		Web platforma  \textit{CustomChess}  omogućava stvaranje i igranje vlastitih varijanti šaha.

		Putem početne stranice korisnici imaju pristup varijantama podijeljenim u kategorije prema sljedećim karakteristikama:
		\begin{packed_item}
			\item \textit{best rated}
			\item \textit{most popular}
			\item \textit{new}
		\end{packed_item}

		Ukoliko je korisnik zaintrigiran određenom varijantom, više o njoj će saznati tako da pritiskom na samu varijantu pristupi stranici varijante, gdje može vidjeti oblik ploče, raspored figura i vrijeme igranja partije.
		Svaki komentar, pregled ili ocjenu varijante korisnici će također moći vidjeti na njenoj stranici.

		\textit{CustomChess} platforma ne samo da nudi zabavu u obliku igre šaha, već je njena svrha mogućnost igranja, ali i stvaranja, igri po uzoru na partiju šaha kojoj mogu biti više ili manje slične, ovisno o varijanti.
		Ovakva vrsta slobode u igrama općenito privlači mlađu populaciju koja tako ima priliku stvoriti nešto zanimljivo i novo, u čemu mogu uživati oni sami, ali i svi ostali kojima su šah ili igre na ploči drage.
		\textit{CustomChess} je svestran i u njemu mogu uživati i konzervativni i liberalni igrači, iskusni i početnici, kojima upravo mogućnost stvaranja vlastite varijante šaha uz korištenje određenih figura može uvelike pomoći u procesu učenja šaha i razvijanja vlastite igre.
		Na kraju krajeva, najugodniji je oblik zabave opuštanje u vlastitim hobijima u slobodno vrijeme, a ukoliko je jedan od tih hobija šah, \textit{CustomChess} platforma je idealno mjesto za zabavu.

		Pristup platformi imaju registrirani i neregistrirani korisnici, no registracijom i prijavom korisniku se dodjeljuju prava igrača.
		Registracija je vrlo jednostavna i zahtijeva korisnikovu e-mail adresu, korisničko ime te lozinku. 
		U sustavu uz igrače postoje i administratori. 

		\eject

		\section{Vrste korisnika}
			
			\textbf{Igrač}
				

				Igrač koji želi započeti s partijom to može učiniti tako da pošalje pozivnicu drugom igraču putem imena.
				Drugi igrač će tu pozivnicu uočiti kao obavijest u svom sandučiću.
				Nakon što igrač prihvati pozivnicu i igrači se upare, simulira se igra šaha na odabranoj varijanti.
				Igra, naravno, ima sve karakteristike odabrane varijante: oblik ploče, raspored figura i vremensko ograničenje.
				Informacija o svakoj odigranoj partiji poslat će se budućem sakupljaču rezultata.

				Igrači varijante mogu komentirati, dodati u favorite i ocijeniti, bilo to pozitivno ili negativno.
				Ukoliko nijedna od ponuđenih varijanti ne zadovoljava želje igrača on ima mogućnost stvaranja vlastite varijante.
				Igrač određuje sve karakteristike svoje varijante, od početnih dimenzija njene ploče, početnog rasporeda figura, vremena trajanja partije, vremena koje igrač dobija nakon svakog poteza, njenog imena i statusa privatnosti, odnosno je li ona privatna ili javna, sve do samog postojanja određenih polja ploče.
				Igrač prilikom stvaranja varijante može po odabiru brisati polja ili ih eventualno ponovno vratiti.
				Automatski će se stvoriti i slika koja će kasnije služiti za prikaz varijante na glavnoj stranici i profilnim stranicama.
				Igrač uvijek može obrisati varijantu koju je stvorio te promijeniti njen status vidljivosti u privatni ili javni.

				Igrači također imaju pristup svojoj profilnoj stranici.
				Profilna stranica prikazuje varijante koje je igrač stvorio ili pak varijante koje je dodao među vlastite favorite.
				Na stranici će se pojaviti i njegov dosadašnji omjer pobjeda i poraza.

			\bigskip	
			\noindent\textbf{Administrator}
				

				Administrator ima odvojen prikaz od ostalih korisnika.
				On putem svojeg sučelja ili takozvanog \textit{control panela} vidi sve korisnike, varijante i komentare.
				Može pregledavati i brisati korisnike te brisati varijante i komentare.

			\eject 

		\section{Slična rješenja}
		
			S obzirom na to da se platforma \textit{CustomChess} u suštini bavi igrom šaha, slična rješenja su mnogobrojna i izrazito popularna.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{slike/Chesscom.png}
				\caption{Korisničko sučelje web stranice Chess.com}
				\label{fig:Chesscom}
			\end{figure}

			Najpopularnija web stranica posvećena igranju šaha dostupna je na poveznici \url{https://www.chess.com/}.
			Dopušta igranje šaha bez registracije u obliku korisnika gosta, koji se matchmakingom suprotstavlja korisniku sličnog šahovskog znanja, koje saznaje tako što korisnika upita prije partije.
			Besplatnom registracijom moguće je sačuvati svoje prijašnje partije te uspješnost. 
			Uz samu igru, pruža usluge šahovskih zagonetki u obliku raznih situacija u kojima se moguće naći u partiji šaha, kratke lekcije i edukativne videozapise.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{slike/Lichessorg.png}
				\caption{Korisničko sučelje web stranice Lichess.org}
				\label{fig:Lichessorg}
			\end{figure}

			Na poveznici \url{https://lichess.org/} nalazi se još jedna poznata platforma među ljubiteljima šaha.
			Registracija nije obvezna za igru, a uz igranje šaha pruža i šahovske zagonetke, lekcije i korisna statistička pomagala u analizi igre.
			Registrirani korisnici uz sve navedene mogućnosti mogu pristupiti turnirima koji mogu imati određeni prag po broju ljudi, ali i po broju prethodno odigranih partija, kako bi u turniru sudjelovali približno jednako sposobni igrači.

			\textit{Lichess} editor, dostupan na poveznici \url{https://lichess.org/editor} pomaže u kreiranju nove varijante šaha, tako da korisniku daje opciju eliminiranja figura i njihovog pomicanja kako bi se korisnik doveo u situaciju moguću u igri te zatim korisnik iz navedene situacije može nastaviti igru protiv bota ili protiv poznanika kojemu šalje pozivnicu putem linka.
			\textit{CustomChess} platforma je slična ovom editoru, no ključna razlika je u tome što \textit{CustomChess} ne ostaje striktno u domeni šaha, već mijenjanjem velićine i oblika ploče igru podiže na novu razinu zanimljivosti.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{slike/Lichesseditor.png}
				\caption{Sučelje Lichess Editora}
				\label{fig:Lichesseditor}
			\end{figure}
		\newpage
			Šah nije doživio preveliki pad popularnosti razvojem tehnologije i online igara, dapače, popularniji je nego ikad.
			Uz navedene, na poveznicama poput :
			\begin{packed_item}
				\item\url{https://play.chessbase.com/en/}
				\item\url{https://chess24.com/en}
				\item\url{https://www.sparkchess.com/}
			\end{packed_item}
			
			i brojnim drugima moguće je nadmetanje u šahovskim partijama s prijateljima ili nepoznatim protivnicima putem interneta.


			\eject


		\section{Moguće nadogradnje projektnog zadatka}
			
			\begin{itemize}
				\item \textit{Artificial Intelligence} \par
					Prethodno navedene platforme uz to što korisnicima omogućuju igru protiv drugih korisnika pružaju i mogućnost samostalnog igranja, protiv takozvanih play botova.
					Korisnik najčešće može prilagoditi snagu bota ovisno o vlastitim sposobnostima. 
					Slično bi bilo moguće implementirati u \textit{CustomChess} tako da igrač ne mora nužno igrati protiv drugih.
				
				\item Promjena pravila \par
					Uz mijenjanje igre putem veličine ploče, moguće bi bilo promijeniti i sama pravila igre, konkretno igrač bi mogao odabrati želi li da pobjedu u partiji donosi šah-mat ili bi cilj bio drukčiji.
					Primjerice, pobjedu bi mogao ostvariti tako da određeni broj puta protivnika dovede u šah poziciju, tako da figuru kralja prvi dovede do suprotnog kraja ploče ili jednostavno tako da izbaci sve protivnikove figure nekog tipa.
					Jedna od postojećih sličnih varijanti, tzv. \textit{CrazyHouse} varijanta dostupna na \url{https://lichess.org/}, omogućuje igraču da svaki put kada je njegov red za odigrati potez može vratiti prethodno izgubljenu figuru na ploču umjesto da pomakne neku od svojih figura koje još nije izgubio.

				\item Promjena figura \par
					Igrač bi prije početka partije mogao birati između dostupnih stilova izgleda figura koje će koristiti.
			\end{itemize}
			
			\eject